是由[史克威尔艾尼克斯为](../Page/史克威尔艾尼克斯.md "wikilink")[PlayStation
3](../Page/PlayStation_3.md "wikilink")、[Xbox
360和](../Page/Xbox_360.md "wikilink")[Windows开发并发行的游戏机](../Page/Windows.md "wikilink")[角色扮演游戏](../Page/电子角色扮演游戏.md "wikilink")（RPG）。游戏于2009年12月在日本首发，2010年3月在欧美發行，2010年5月在台湾和香港发行正体中文版，这是[最终幻想系列的第](../Page/最终幻想系列.md "wikilink")13部本传游戏，也是系列发行23年来的首部官方中文版游戏。系列使用了快节奏战斗的新系统，通过“水晶盘”决定角色能力的发展，并使用了可定制的“阵式”系统来控制角色所使用的能力。《最终幻想XIII》使用了系列前作的一些元素，如[召唤兽](../Page/最终幻想系列中的召唤兽.md "wikilink")、[陆行鸟和飞空艇](../Page/陆行鸟.md "wikilink")。

游戏发生在一个名为茧的浮空世界，其政府（圣府）下令将可能接触到遥远下界“脉冲”的平民全數排除。原聖府軍中士的主角——雷霆，为了拯救被下界力量留下烙印而成为茧之敌人的妹妹，展开了和政府的衝突。雷霆很快和伙伴组成了一个团队，队伍中的成员皆有著來自下界的烙印。为避免因尚未明朗的使命執行失败而導致的「尸骸化」，他们开始寻找自己被赋予的任务，并和圣府展开对抗。

游戏于2004年开始开发，并在2006年[E3游戏展上首次公布](../Page/E3游戏展.md "wikilink")。《最终幻想XIII》是最终幻想游戏子系列[新的水晶故事的旗舰作品](../Page/新的水晶故事.md "wikilink")，也是第一个使用史克威尔艾尼克斯[水晶工具引擎开发的游戏](../Page/水晶工具.md "wikilink")。《最终幻想XIII》主要的正面评价為游戏的图象表现和战斗系统。游戏剧情則获得褒贬不一的评价，而和系列前作不同的[线性属性则普遍受到批评](../Page/非线性游戏.md "wikilink")。截至2017年，本作的PS3與Xbox
360版本的全球累計銷量超過750万套\[1\]\[2\]。其续作《[最终幻想XIII-2](../Page/最终幻想XIII-2.md "wikilink")》於2011年12月在日本发行，2012年2月在北美、欧洲、澳洲、台湾和香港发行。第二部续作《[雷霆归来
最终幻想XIII](../Page/雷霆归来_最终幻想XIII.md "wikilink")》于2013年11月在日本、台湾和香港发行，2014年2月在北美、欧洲和澳洲发行，至此结束了雷光的故事，IGN網站將三部作品統称为《雷光传奇》\[3\]。

## 游戏玩法

玩家以第三人称视角直接控制屏幕中的角色，与游戏中的人物、物体和敌人互动。玩家可以围绕角色，360度旋转环境视角\[4\]。《最终幻想XIII》的世界以匹配角色尺寸的真实比例呈现，和非像早期最终幻想游戏那样，用角色模型在微缩地图上漫游。玩家可以步行或骑[陆行鸟在](../Page/陆行鸟.md "wikilink")[世界移动](../Page/Overworld.md "wikilink")\[5\]。玩家可以在存档点将游戏保存到硬盘驱动器中；玩家还可以从零售网络购买道具或更新武器\[6\]。游戏数据数据记录了[怪兽图鉴和关于](../Page/怪兽图鉴.md "wikilink")《最终幻想XIII》的杂项信息\[7\]。日本发行的《最终幻想XIII
Ultimate Hits 国际版》还加入了“简易”模式选项\[8\]。

### 战斗系统

如同《[最终幻想XII](../Page/最终幻想XII.md "wikilink")》，敌人会公开在场景中显示，并可由玩家选择接触或避开。当玩家角色接触到敌人时，如同最终幻想前作，屏幕就会从常规地图切换到战斗画面\[9\]。战斗至多可以使用三名角色，并使用了系列传统[即时战斗](../Page/即时战斗.md "wikilink")（ATB）系统——由[伊藤裕之最早为](../Page/伊藤裕之.md "wikilink")《[最终幻想IV](../Page/最终幻想IV.md "wikilink")》——的改编版。在此系统中，玩家需要从菜单中执行攻击、魔法或道具等行动。有别于系列前作，本作中玩家只能控制领队，其它两名角色由游戏[人工智能](../Page/人工智能.md "wikilink")（AI）控制。ATB槽被分为数格，每次行动都会消耗特定的格数，而消耗后ATB槽又会自动填充。ATB槽随着游戏推进会从2格逐渐增加至6格\[10\]。玩家可以等待ATB槽填满，选择当前格数下消耗最高的行动，也可以选择不填满ATB槽，而根据当前的ATB格数完成尽可能多的行动。玩家可以选择自动战斗命令，此时系统会根据ATB槽填充来自动选择行动。行动不可用于战斗外，每场战斗后角色生命值会全部补满\[11\]。

每个敌人都有一个称为连锁反击的计量器，其起始值为100%，并随着被攻击或魔法伤害而增加。不同职能的攻击有不同效果；一些职能攻击会大量增加连锁值，另一些职能则会推延连锁计量器的重置时间。一次攻击对敌人的伤害值为连锁百分比与原本伤害值的乘积。当连锁计量器达到该敌人的预定数值后，敌人就会转为崩溃状态。在该模式下，敌人的防御降低，并且可能被击上空中\[12\]。阵式系统可让玩家编排六个不同的职能，让玩家在战斗中依据特定情况，选择的角色队形。六个职能为：战士类型的攻击者；黑魔导士类型，使用伤害类魔法的破坏者；白魔导士类型，使用治愈和不良状态恢复魔法的回复者；使用不良状态魔法削弱敌人能力的阻碍者；通过增益魔法提升队友能力的支-{}-援者；以及如同圣骑士，具有保护和防卫能力的防御者\[13\]。每个角色最初只能使用三种职能，但在游戏随后，玩家可以获得全部职务（但角色后三种职务的能力有限）。无论在战斗内外，玩家都可改变所控角色和AI角色的职能，这是玩家在战斗中唯一能控制AI角色的方法\[14\]。玩家只能从在战斗外预先设定好的阵式列表中选择特定阵式\[15\]。

每个角色都可在战斗中召唤一种[召唤兽](../Page/最终幻想系列中的召唤兽.md "wikilink")\[16\]。这些召唤兽有[奥丁](../Page/奥丁.md "wikilink")(Odin)、[濕婆](../Page/濕婆.md "wikilink")(Shiva)、[亞歷山大](../Page/亚历山大大帝.md "wikilink")(Alexander)、[巴哈姆特](../Page/巴哈姆特.md "wikilink")(Bahamut)，以及新增的[海克頓蓋爾](../Page/百臂巨人.md "wikilink")(Hecatoncheir)与[布倫希爾德](../Page/布倫希爾德.md "wikilink")(Brynhildr)\[17\]。在发动召唤后，召唤兽会在陪同召唤者战斗一段时间后离开\[18\]。在召唤召唤兽时，玩家可以发动駕馭模式，这时召唤角色会乘在变化形态的召唤兽上，执行不同的攻击\[19\]。

### 水晶盘

水晶盘是由六个水晶构成的等级系统，类似于《[最终幻想X](../Page/最终幻想X.md "wikilink")》的[晶球盘](../Page/晶球盘.md "wikilink")\[20\]\[21\]。水晶盘中各水晶分别代表六种阵式之一，并被分为十个等级。每一级都有大量提升生命值、力量、魔法值，或增加新能力和配饰栏位的分节点。这些分节点以半线性线路连接。玩家通过使用击败敌人后获得的水晶点（CP），沿着线路前进\[22\]。在游戏开始时，玩家并不能使用全部水晶；当玩家到达游戏情节特定地点，就可以使用新水晶或等级\[23\]。

## 情节

### 设定

《最终幻想XIII》设定在名为「大脉冲(Gran
Pulse)（简称**脉冲**）」的世界。剧情中心发生在「**茧**(Cocoon)」——一个由[神权政府圣府统治](../Page/神权.md "wikilink")，漂浮在脉冲地表上方的大型人工球体。两个世界皆由具有神般力量的机械生物「法尔希(Fal'Cie)」统治。茧的法尔希负责维持茧的漂浮，并为生活在其中的人类提供给光和水。每个法尔希都掌管一个特定的任务\[24\]。法尔希可以将生活在脉冲和茧的人类变成他们的仆人。他们叫做「路希（I'Cie)」，身上烙有代表脉冲或茧的烙印，并获得法尔希处看到“幻视”——需要完成的「使命（Focus）」\[25\]如果路希完成使命，就会变成水晶并获得传说的永生；相反，他们就会变成丧失记忆的「尸骸（Cie'th）」\[26\]。路希并不能从幻视中明确获得使命，而必须由他们根据幻视自己发现\[27\]。

在游戏情节开始的数百年前，脉冲和茧之间发生了一场名为默示战争的战斗，从脉冲来的路希在茧上方撕破了一个大洞\[28\]。最终，路希完成了他们的使命并变成了水晶。大洞是由脉冲运来的材料填补的，而茧的居民自此生活在另一恐惧中；圣府利用这恐惧继续掌权\[29\]。圣府有两支军队分支：负责维持茧的秩序的警备军，以及负责处理全部与脉冲有关威胁的特种部队PSICOM\[30\]。法尔希带给人类先进的技术，如飞空艇和机械生物，而同时并存的还有一种魔法。这种魔法一般只能由路希、法尔希，以及茧与脉冲的怪物使用，但一般人类可以使用其精炼化学形式\[31\]。

### 角色

《最终幻想XIII》有有六名可操作角色，他们分别是：[雷光](../Page/雷霆_\(最终幻想\).md "wikilink")，游戏主人公，原士兵，莎拉的姐姐\[32\]\[33\]；[冰雪·維里耶](../Page/冰雪·維里耶\(最终幻想\).md "wikilink")，莎拉的未婚夫，准军事团队诺拉的领导\[34\]；[約爾芭·黛亞·班尼拉](../Page/約爾芭·黛亞·班尼拉\(最终幻想\).md "wikilink")，流放者，来自脉冲的路希\[35\]；[薩茲·卡茲羅伊](../Page/薩茲·卡茲羅伊\(最终幻想\).md "wikilink")，民航飞行员，男孩多吉的父亲；[霍普·埃斯特海姆](../Page/霍普·埃斯特海姆\(最终幻想\).md "wikilink")，在他与父母间关系中挣扎的少年\[36\]；以及[約爾芭·瑜·牙](../Page/約爾芭·瑜·牙\(最终幻想\).md "wikilink")，同样来自脉冲的路希，在圣府的骑兵队工作\[37\]。其他角色还有：[嘉連斯·戴斯利](../Page/最終幻想XIII系列角色列表.md "wikilink")，圣府的统治者和主要反派\[38\]；[希德·雷恩斯](../Page/最終幻想XIII系列角色列表.md "wikilink")，不信任政府的圣府骑兵队准将\[39\]；以及[莎拉·法隆](../Page/莎拉·法隆\(最终幻想\).md "wikilink")，雷光的妹妹，冰雪的未婚妻\[40\]。

### 剧情

《最终幻想XIII》以从茧中驱逐，或者说「净化」，可能与脉冲物体接触的波塔姆镇居民开始\[41\]。游戏过程会穿插倒叙情节开始前13天内的事件，即来自脉冲的法尔希在波塔姆附近被发现，雷光的妹妹莎拉被脉冲的法尔希变成路希。雷光和萨兹逃出开往脉冲的列车，试图救出莎拉。在紧接着的战斗中，斯诺领导的抵抗组织诺拉在营救被流放到脉冲的居民。然而战斗中一些居民死亡，其中包括霍普的母亲。在斯诺去法尔希的遗迹救出未婚妻莎拉时，另两个流放者霍普和香草加入了队伍。两支队伍在法尔希面前汇合，正在此时莎拉变成了水晶。遗迹之后，他们被下界法尔希选中并成为路希，还被扔到茧的其它地方。在变成路希时，他们都看到了相同的幻象：一个称作诸神黄昏的怪兽\[42\]。雷霆等人就梦见不明确的幻视展开争论。随着剧情的推进，他们终于见到莎拉——然而，此时的莎拉正在变成水晶。斯诺不甘心而选择留在莎拉身边，而其他人则选择继续前进。

随着军队的到来，斯诺无法对抗整个军队而被希德和云·芳抓获，并被拘留在[飞空艇林德布鲁姆上](../Page/飞空艇.md "wikilink")。此时其他人在逃脱PSICOM的追捕，后来因目标不同而决定分离：霍普和雷光前往商业都市帕魯姆波魯姆，萨兹和香草则前往歡樂都市納吉拉斯。在雷光的剧本中，她无意间支持了霍普为报母亲去世之仇而杀死斯诺的目标\[43\]。在香草的剧本中，萨兹讲述了他儿子达吉被茧之法尔希变成路希，并被PSICOM带走观察幻视的情况\[44\]。在帕魯姆波魯姆，雷光劝说霍普放弃他的复仇，并遇到了斯诺和云·芳。云·芳透露她和香草是变成水晶的脉冲路希；并在游戏事件开始前的13天变回人类，从而引发了「净化」\[45\]。霍普企图杀死斯诺，但在被斯诺从空袭下保护后，他决定放弃复仇\[46\]。之后在希德的帮助下。他们成功地从城市逃离。而在納吉拉斯，香草对萨兹表示自己是来自脉冲的路希。并间接导致多吉变成路希\[47\]。PSICOM之后逮捕了萨兹和香草，并将他们带上飞空艇帕拉梅其亞。

雷霆等人开展了香草和萨兹的营救行动，作战幸运地成功了，齐聚的团队开始直面圣府伟大法王嘉連斯·戴斯利。戴利斯表示他是神创的法尔希，并且作为茧的统治者——巴爾多安狄爾斯\[48\]。巴爾多安狄爾斯\[49\]告诉他们，他们的幻视是要变成神兽——诸神黄昏，并杀死维持让茧浮空的沉睡法尔希孤源，而杀死法尔希孤源将会毁灭茧。雷霆等人逃离后从希德口中得知，法尔希认为茧的毁灭会召唤出世界的创造者——神。法尔希无法伤害他们自己的孤源\[50\]。香草和云·芳告诉雷霆他们，她们都参与了百年之前的「默示战争」，也看到了同样的幻视：变成诸神黄昏并试图毁灭孤源\[51\]。一行人飞向脉冲并前往香草和云·芳的家乡奥尔芭，希望能找到消除路希烙印的方法。但城镇变成了荒地，他们没有找到任何存活的人，也没有能消去烙印的方法。此时，戴利斯再次出现并告诉他们，他逼迫希德担任圣府的头目，在茧中创造混乱，让骑兵队[政变攻击希德和孤源](../Page/政变.md "wikilink")\[52\]。

雷霆等人带着阻止破坏的目标回到了茧。他们在前去孤源处的路上才发现骑兵已经变成了尸骸，经过重重难关后终于遇到戴利斯并将其击败，此时孤源醒来并和戴利斯融合，逼迫云·芳完成她变身诸神黄昏的幻视，并似乎将其他人也变成了尸骸。但雷霆以人类的形式再次出现，防止了云·芳的变身，最终击败孤源\[53\]，并逃出正坠向脉冲的茧。雷霆等人则因完成幻视变成了水晶，香草和云·芳留在茧中，变成了诸神黄昏。她们为了防止茧和脉冲相撞，将自己变成了水晶柱支撑起茧。其他队员在脉冲上从水晶状态醒来，发现自己的路希烙印消失。最後雷光、霍普、斯诺、萨兹和回归的莎拉与多吉相聚。

## 开发

[Motomu_Toriyama_-_Game_Developers_Conference_2010.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Motomu_Toriyama_-_Game_Developers_Conference_2010.jpg "fig:Motomu_Toriyama_-_Game_Developers_Conference_2010.jpg")
早在日本《[最终幻想X-2国际版+最终任务](../Page/最终幻想X-2国际版+最终任务.md "wikilink")》发行后不久的2004年2月\[54\]，《最终幻想XIII》就以“色彩世界”（Colors
World）的代号开始开发\[55\]。在第一年，总监[鸟山求和剧本构思](../Page/鸟山求.md "wikilink")[野岛一成就开始构思剧情](../Page/野岛一成.md "wikilink")。野岛想出了成为“新的水晶故事”系列根基的水晶神话，其中包括法希尔和路希的概念。鸟山之后以此神话为前提创作了情节。他想描绘“彼此在一起但严重冲突”，“被不公命运玩弄的人物”。为了达到这一结果，剧情十三章分别聚焦于不同主角。第七、八章节是队伍人际关系的转折点\[56\]。

2006年3月，当故事各组成部分开始结合在一起时，主编剧[渡边大佑加入团队](../Page/渡边大佑.md "wikilink")。鸟山拿给渡边他所编写前八章粗略提纲，提纲已经确定了重要场景和队员分离团聚等的基础要素。他告诉渡边他想要描绘的剧本，并要求他充实剧情，以及纠正衔接之处的一切问题。例如鸟山决定了斯诺和霍普和解的场景，而渡边需要思考如何表现这段和解桥段，并以此编写剧本。为了强调故事试图表达的内容，渡边给每个角色调整了个性。例如他认为在故事开头，队伍不应有“可靠和冷静的领导者”，以更精确的展示主角们变成路希后的不安。鸟山称，人物的绝望，以及体现他们似乎走投无路的许多情节，是叙述故事的一大挑战。鸟山以萨兹试图自杀的场景为例：尽管他认为“这几乎有点阴暗”，但却想要将这类内容加入游戏。与此相对，他称萨兹的小陆行鸟等轻快的元素，使游戏保持着良好平衡\[57\]。

游戏在开发之初曾计划发行于[PlayStation
2](../Page/PlayStation_2.md "wikilink")\[58\]。但在2005年5月《[最终幻想VII](../Page/最终幻想VII.md "wikilink")》技术演示获得正面评价后，团队决定将游戏改于[PlayStation
3](../Page/PlayStation_3.md "wikilink")，并使用[水晶工具](../Page/水晶工具.md "wikilink")——[第七世代跨平台](../Page/游戏机历史_\(第七世代\).md "wikilink")[游戏引擎](../Page/游戏引擎.md "wikilink")，由[史克威尔艾尼克斯为其次世代游戏而制作](../Page/史克威尔艾尼克斯.md "wikilink")——开发\[59\]\[60\]。史克威尔艾尼克斯认为，虽然开发新引擎最初会造成游戏开发延迟，但却会缩短以后项目的开发时间。然而，延迟时间超过原先预期，因为引擎必须容纳包括《XIII》在内的其它数款游戏\[61\]。史克威尔艾尼克斯曾考虑过[PC移植版](../Page/Microsoft_Windows.md "wikilink")，但因公司对当时电子游戏市场的观察，以及缺乏关于安全问题等PC平台的经验，最终决定放弃\[62\]。《最终幻想XIII》在2006年[E3游戏展上首次展出](../Page/E3游戏展.md "wikilink")\[63\]。因当时没有游戏系统，故[预告片仅展示艺术概念](../Page/预告片.md "wikilink")，而非最终设计概念\[64\]。随游戏公布的还有《最终幻想Versus
XIII》（后易名为《[最终幻想XV](../Page/最终幻想XV.md "wikilink")》）以及原名《最终幻想Agito
XIII》的[PlayStation
Portable游戏](../Page/PlayStation_Portable.md "wikilink")《[最终幻想
零式](../Page/最终幻想_零式.md "wikilink")》，这三款游戏构成了[新的水晶故事
最终幻想系列](../Page/新的水晶故事_最终幻想.md "wikilink")\[65\]。史克威尔艾尼克斯解释称，尽管三款游戏通过主题联系在一起，但情节皆无直接关系\[66\]。

《最终幻想XIII》的开发人员被划分为多个区域，每个开发者会或团队只集中负责一个特定任务，如开发特定游戏区域或是负责角色建模\[67\]。游戏各物理区域是分开开发的；在初步设计获批准后，团队就被分配负责特定区域与填充细节，不再重复利用其它区域的资源\[68\]。一些游戏开发者曾参与系列之前的作品。总监鸟山求曾参与开发《最终幻想X》和《最终幻想X-2》；制作人[北濑佳范参与过](../Page/北濑佳范.md "wikilink")《V》到《XIII》并担任《X》和《X-2》的制作人；主角设计师[野村哲也在](../Page/野村哲也.md "wikilink")《VII》、《VIII》和《X-2》中同样担任此职；战斗系统设计师[土田俊郎也担任](../Page/土田俊郎.md "wikilink")《最终幻想X》的战斗系统设计\[69\]\[70\]。《XIII》作为首款PlayStation
3平台最终幻想，开发团队定了一个内部目标：如同为对应平台首款游戏的《最终幻想VII》和《X》，《最终幻想XIII》也应有同样的“游戏系统和工艺”影响力。他们的目标是让游戏销量达到500万\[71\]。鸟山想让游戏成为“终极单人RPG”\[72\]。

土田的战斗系统理念是维持命令制战斗的战略性质。该系统源自创作类似于电影《[最终幻想VII
降临之子](../Page/最终幻想VII_降临之子.md "wikilink")》所创战斗系统的渴望\[73\]。本作战斗取消了之前最终幻想作品一直沿用的[魔法值](../Page/魔法值.md "wikilink")（MP）设定，土田等设计师认为，该设定会促使玩家因MP消耗，而不发动最强大的魔法攻击，反而使得战斗乐趣降低。阵式系统在战斗系统开发初期就已设计，其意在让战斗依赖迅速变化的策略，并感觉节奏紧凑。游戏最初只有5种职能，因设计师认为游戏中缺少阻碍者的能力，且不适合其它职能，故后来加入了此职能。游戏至多允许三名角色同时作战，加之敌方队伍的设计，会迫使让玩家切换阵式，并保证阵式在战斗中的应用\[74\]。

鸟山希望雷光成和之前一些女角色不同的新型的女角色，拥有强壮的身体和较少的女性气质\[75\]\[76\]。他指导野村将她设计为“强壮而美丽”，使人联想到《最终幻想VII》的[克勞德·史特萊夫](../Page/克勞德·史特萊夫.md "wikilink")\[77\]\[78\]。云·芳最初计划设计为男性角色，但在开发后期，它的性别随角色设计更新而修改\[79\]。相较于以前游戏机的图形处理能力，PlayStation
3和Xbox
360的机能使野村可以在角色设计中使用更复杂的元素，如雷光的披风和详细的面部特征\[80\]。这反过来也意味着，相较于之前的游戏，美工团队在各角色或区域上做出更多工作\[81\]。野村没有参与[非玩家角色的创作](../Page/非玩家角色.md "wikilink")\[82\]。

相较于从亚洲地点与文化汲取灵感的系列前作，《最终幻想XIII》通过艺术团队营造的场景令人想到美国。下界依照团队在全国各地拍摄的风景画而出啊工作，茧则用于不同种族的“大熔炉”\[83\]。设定也被赋予了[科幻美学](../Page/科幻.md "wikilink")，使其与系列其他作品相比更加突出\[84\]。艺术总监[上国料勇透漏](../Page/上国料勇.md "wikilink")，在未发行的开发版本中有雷光的家等许多额外场景，但因对游戏长度与容量的担忧，这些内容在最终版本中取消\[85\]。上国料称被删去的内容本身足以制作另一款游戏\[86\]。鸟山称，这些内容是在“开发的不同阶段”删去的，其中一些内容在游戏即将完成时删除\[87\]。游戏和系列前作不同，没有可供探索的城镇区域；鸟山在一次采访中表示，团队无法将其如同游戏其它部分般图形化显示，并最终选择去掉这些要素\[88\]。鸟山意欲为游戏创作收录新地点、武器和探索的[资料片](../Page/资料片.md "wikilink")，但因处于项目晚期的质量担忧，同时出于对两个不同游戏机创作追加内容困难的考虑，构思最终被迫放弃\[89\]。

在2009年4月16日发行的日版《最终幻想VII 降临之子
完全版》中，收录了《最终幻想XIII》的试玩版\[90\]\[91\]。鸟山表示，在原开发日程之外的试玩版发行，帮助团队确认了游戏观感应该如何的共同愿景，而这一问题一直困扰开发团队直到此时。这帮助团队确定了仍需完成工作的优先度，提高了项目剩余部分的开发速度。游戏旨在吸引日本和西方两方玩家，并使用了两个地区的焦点小组。英文[本地化在游戏开发时就已开始](../Page/本地化.md "wikilink")，以减少英文区较日本发行的迟延\[92\]\[93\]。游戏最初打算在PlayStation
3平台独占发行，但在游戏开发周期的中后期，Xbox
360版本发行的消息公布。Xbox版本因技术限制，使用了低于PlayStation版本的分辨率，并分为3张盘\[94\]。

游戏繁体版汉化由主要由亚洲索尼电脑娱乐（SCEA）中文化中心进行负责，这也是系列发行23年来首款汉化的游戏\[95\]。游戏使用日版配音与中文字幕。汉化过程中最大的挑战是中文是否能忠实的表达出原意\[96\]。在专有名词翻译方面，日本开发团队更为重视世界观与设定等重要名词，务求意思准确或发音相近\[97\]。SCEA先将玩家已有共识的译名提供给开发团队，之后进行探讨，最后由官方选择批准。其中“陆行鸟”沿用了玩家间的翻译，但对于游戏主人公，官方选择“雷-{}-光”而非民间的“雷-{}-霆”作译名，但鸟山求制作团队认为“Lightning的名字应该是充满光明的，而且作为一个代号雷霆也不是很好听”\[98\]\[99\]\[100\]。至于台湾沿用已久的民间译名“太空-{}-战士”，制作人北濑佳范表示，为了便于国际交流，游戏使用“-{Final
Fantasy XIII}-”的英文原名，而不另取中文名称\[101\]\[102\]。

### 音乐

游戏原声由[滨涡正志谱曲](../Page/滨涡正志.md "wikilink")。他曾担任《[最终幻想X](../Page/最终幻想X.md "wikilink")》的共同作曲者和《[地狱犬的挽歌
-最终幻想VII-](../Page/地狱犬的挽歌_-最终幻想VII-.md "wikilink")》的主作曲\[103\]。这是首部原系列作曲者[植松伸夫未参与的最终幻想本传](../Page/植松伸夫.md "wikilink")。尽管最初宣布游戏主题曲由植松作曲，但在植松获聘为《[最终幻想XIV](../Page/最终幻想XIV.md "wikilink")》谱曲后，这一职能便被滨涡接替。原声的一些曲目使用了[平野义久](../Page/平野义久.md "wikilink")、大森俊之和田部井亨编曲，[华沙爱乐乐团演奏的管弦乐](../Page/华沙爱乐乐团.md "wikilink")\[104\]\[105\]。在国际版中，日版主题曲[菅原纱由理的](../Page/菅原纱由理.md "wikilink")《[因为有你](../Page/因为有你_\(菅原纱由理单曲\).md "wikilink")》改为英国歌手[利昂娜·刘易斯第二张专辑](../Page/利昂娜·刘易斯.md "wikilink")《[Echo](../Page/Echo_\(丽安娜·刘易斯专辑\).md "wikilink")》的歌曲《[My
Hands](../Page/My_Hands.md "wikilink")》\[106\]。史克威尔艾尼克斯时任总裁[和田洋一后来表示](../Page/和田洋一.md "wikilink")，如果美国分公司从头制作主题曲会更好，但因工作人员缺乏，最终使用了授权的既有歌曲\[107\]。

游戏中的音乐收录于数张发行专辑中。史克威尔艾尼克斯在2010年发行了4
[CD装主原声专辑](../Page/CD.md "wikilink")《最终幻想XIII
原声音乐》\[108\]。专辑发行首日售出1.6万份\[109\]。史克威尔艾尼克斯在2010年发行了两张[黑胶唱片专辑](../Page/黑胶唱片.md "wikilink")，《W/F：最终幻想XIII的音乐》和《W/F：最终幻想XIII的音乐
Gentle
Reveries》，专辑选录了游戏的一些原声\[110\]\[111\]。史克威尔艾尼克斯还在2010年发行了钢琴演奏的原声编曲专辑《最终幻想XIII原声音乐
-PLUS-》\[112\]\[113\]。[For Life
Music在](../Page/For_Life_Music.md "wikilink")2009年发行了日版主题曲《因为有你》的单曲专辑\[114\]。

## 版本与商品

[Final_Fantasy_XIII_Launch.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Final_Fantasy_XIII_Launch.jpg "fig:Final_Fantasy_XIII_Launch.jpg")
游戏于2009年12月17日在日本发行，2010年3月9日在北美、欧洲和澳大利亚发行，2010年5月27日在台湾和香港发行繁体中文版。随着游戏在日本发行，日本酒类经销商[Suntory还为促销游戏发行了](../Page/Suntory.md "wikilink")“最终幻想XIII
炼金药”\[115\]。同日起，《最终幻想XIII》[PlayStation
Home个人空间还在日本免费提供至](../Page/PlayStation_Home.md "wikilink")2010年1月13日，同时提供的还有服装和个人空间家具\[116\]；亚洲、欧洲和北美版PlayStation
Home于2010年3月11日发行\[117\]。2012年12月18日，游戏收录于日本合辑《最终幻想25周年纪念
终极包》中在发行\[118\]。游戏于2013年11月21日作为雷霆终极包的一部分，连同其两部续作在日本独占再发行\[119\]。

游戏在各地区用主机捆绑发行。游戏在日本和印有粉红色雷霆的限量版PlayStation
3发行\[120\]，而西方则发行了硬盘印有《最终幻想XIII》标识银带装饰的Xbox
360。欧洲、北美和澳大利亚少量零售版还附赠由野村的创作的限量版Xbox主题面板。PAL区限量发行Xbox 360和PlayStation
3典藏版，其中收录了“精选版”《最终幻想XIII
原声音乐选辑》CD，三张召唤兽印刷图，“路希烙印“贴花纸，以及绘有角色插图、CG渲染插图和游戏和游戏场景的“最终幻想XIII的世界”\[121\]。史克威尔艾尼克斯出版了三本[Ultimania书籍](../Page/Ultimania.md "wikilink")：2010年1月28日出版的《最终幻想XIII
剧本Ultimania》、《最终幻想XIII 战斗Ultimania》和2010年9月30日出版的《最终幻想XIII Ultimania
Ω》\[122\]。《战斗Ultimania》包含对新战斗系统的描述、分析与要素，以及开发者访谈\[123\]。《剧本Ultimania》介绍了游戏的主要剧本、角色及茧和脉冲地区的档案、开发者访谈以及各个地点的详细资料\[124\]。最后一本攻略本《Ultimania
Ω》收录[配音演员和追加职员访谈以及](../Page/声优.md "wikilink")《最终幻想XIII》的完整剧情，其中包括附加角色档案、艺术图和插画集，此外还有对剧情和背景的额外解析\[125\]。

虽然游戏在西方发行了PlayStation 3和Xbox 360双版本，但亚洲地区则仅在PlayStation
3平台独占发行\[126\]。Xbox
360[国际版游戏](../Page/国际版.md "wikilink")《最终幻想XIII
Ultimate Hits
国际版》于2010年12月16日在日本发行\[127\]。游戏加入了“简易”模式选项和英文配音。其附赠小册子《最终幻想XIII
记忆回廊》，其收录了原版游戏取消的的内容，以及短篇小说尾声《最终幻想XIII
插曲I》\[128\]。2014年[东京游戏展期间](../Page/东京游戏展.md "wikilink")，史克威尔艾尼克斯宣布本作将通过[Steam网络商店在](../Page/Steam网络商店.md "wikilink")[Windows平台发售](../Page/Windows.md "wikilink")，本作已經於2014年10月9日發售。

史克威尔艾尼克斯于2009年12月24日发行了前传小说《最终幻想XIII 插曲0
-约定-》，小说由[映岛巡编写](../Page/映岛巡.md "wikilink")，讲述了游戏情节发生前十三天的情节\[129\]。小说还有两套广播剧《最终幻想XIII
插曲0 -约定- Fabula Nova Dramatica α》和《Ω》发行\[130\]\[131\]。

## 评价

《最终幻想XIII》在日本发行首日售出100万套\[132\]，在2009年末时，日本PlayStation
3版累计售出170万\[133\]。史克威尔期望游戏的高销量，并为首发出货近200万套\[134\]。游戏在北美首月售出一百多万份。史克威尔艾尼克斯在2010年3月表示，《最终幻想XIII》是系列历史上销售最快的作品\[135\]。在同年4月时，北美PlayStation
3和Xbox
360版估算销量分别达到80万和50万\[136\]。截至2012年7月，《最终幻想XIII》在亚洲地区售出30万套，成为销量最高的第三方PlayStation
3游戏\[137\]。截至2013年1月，游戏在全球出货660万套\[138\]。[Media
Create的统计表示](../Page/Media_Create.md "wikilink")，日本爱好者中女性玩家占据1/3\[139\]。截至2017年，本作的PS3與Xbox
360版本的全球累計銷量超過750万套\[140\]\[141\]。

《最终幻想XIII》普遍获得积极评价。日本游戏杂志《[Fami通](../Page/Fami通.md "wikilink")》给游戏打出39/40分\[142\]。《[电击](../Page/电击PlayStation.md "wikilink")》称赞了游戏战斗系统，将其应得120分，仅仅100分是不够的\[143\]。游戏在电击Online
2009年的读者票选中获选成为最佳游戏的第二名\[144\]，并获得2010年1月《Fami通》读者票选的史上最佳游戏\[145\]。游戏获得[电子游戏颁奖盛典最佳RPG年度奖的提名](../Page/电子游戏颁奖盛典.md "wikilink")\[146\]。

评论普遍称赞游戏图形和呈现是技术里程碑。《[Edge](../Page/Edge_\(雜誌\).md "wikilink")》特别称茧是“充满活力，富有灵感的设定，生动的色彩市场让你目瞪口呆”\[147\]。[GameSpot将艺术设计称之为](../Page/GameSpot.md "wikilink")“华丽”。评论还继续称赞了[预渲染动画镜头](../Page/剧情画面.md "wikilink")\[148\]\[149\]\[150\]，及其与实时游戏系统间几近无缝过渡的视觉质量\[151\]。许多评论还了称赞游戏原声\[152\]，《[连线](../Page/连线_\(杂志\).md "wikilink")》称滨涡正志的音乐“使用琅琅上口的符尾和暴血的战斗旋律”\[153\]。

《最终幻想XIII》的战斗系统获得广泛赞誉。战斗成长速度获得赞扬，一些评论称其“令人信服”\[154\]\[155\]；《Edge》总结称战斗系统“是同类游戏中最优秀的”\[156\]。[1UP.com称](../Page/1UP.com.md "wikilink")“虽然事实上你2/3的队员是AI控制的，但《FFXIII》的战斗可能是系列中所见最能身陷其中的”\[157\]。剧情获得褒贬不一的评价，《连线》认为剧情“人有点多，且无之前游戏那么深奥”\[158\]。1UP.com认为情节“难说是世界闻名级的作品”，但编剧清晰的掌握了表现方式，并力避老生常谈\[159\]。评论员认为角色配合效果良好\[160\]\[161\]，随着游戏的推进，他们之间的互动弥补了剧情的缺点\[162\]。

### 线性属性

尽管对于史克威尔艾尼克斯复兴最终幻想系列惯例的尝试，评论普遍表示称赞，但对于游戏的线性属性，许多评论反响消极，其中以发生于茧的前十章为甚\[163\]\[164\]，许多评论认为的一大问题是，可自由探索的城镇、自由漫游功能，及与非玩家角色的互动大幅减少\[165\]。《[GamePro](../Page/GamePro.md "wikilink")》将游戏称作“朝向你小地图橙色目标符号的长长走廊，在那里触发一段过场动画、一场头目站，或是两者”，1UP.com批评线性系统是游戏“最大的缺点”，并认为第一部分“肤浅”\[166\]。《Edge》主因游戏的线性属性，打出了了特别低的5/10\[167\]。

与此相对，[GamesRadar和](../Page/GamesRadar.md "wikilink")《[电脑与电子游戏](../Page/电脑与电子游戏.md "wikilink")》称赞了线性属性；前者称“精简、集中的结构消除了可能的冗长乏味，而没有简化任何东西”\[168\]，后者则认为这是“一个聪明的举动”，并将玩家从“陷入世俗的数字运算，以及繁琐重复的升级中”救了出来\[169\]。许多负面评价认为，玩家才能——从战斗系统到领队选择——直到游戏第一部分结束才逐渐得以施展\[170\]\[171\]。加之游戏的线性属性，一些评论甚至将游戏在下界发现前的章节称之为“无聊”\[172\]\[173\]\[174\]。《Edge》认为，虽然这不足以弥补开头的几章，但他们下界游戏的“探索支线，以及看看下一个转角处视觉奇迹的简单快乐探索”让游戏“尝到了甜头”\[175\]。

### 对批评的回应

游戏发行后，总监鸟山求认为，低于最终幻想系列游戏本传预期的评论打分，来自于从西方观点感慨游戏的评论者。这些评论者习惯于[开放世界探索](../Page/开放世界.md "wikilink")，他认为，这种期待与开发团队创作愿景相反。他称，“当你给了大量自由时，讲述引人入胜的剧情就变得极为困难”\[176\]。北濑佳范表示，他们“事实上并未打算在RPG模板下工作”，而是“想创作一款新的游戏，甚至是一个新类型”。他称，“《FFXIII》很多场景感觉更像是[FPS](../Page/第一人称射击游戏.md "wikilink")（第一人称射击）而非RPG”\[177\]。

鸟山和北濑后来在2011年7月称，游戏最大的不满声是太过于线性，玩家和世界间缺乏足够的互动——他们称和之前的最终幻想游戏相比缺少城镇和小游戏。他们还称，大量的时间都花费在穿全部游戏元素也是一个常见的批评，称人们将其理解为“漫长的教程”\[178\]。

史克威尔艾尼克斯前总裁[和田洋一在](../Page/和田洋一.md "wikilink")[Gamasutra上表达了对游戏的评价](../Page/Gamasutra.md "wikilink")。他称“有些内容价值很高，有些则不是很满意”\[179\]。他还称，“最终幻想应该成为新类型游戏，还是最终幻想不应该成为新类型游戏？顾客有不同的观点。它该朝哪个方向走非常难以决定。”\[180\]

## 续作

在2011年1月18日史克威尔艾尼克斯第一制作部发布会上，史克威尔艾尼克斯宣布他们正在开发《最终幻想XIII》的后传《最终幻想XIII-2》，他们打算以游戏情节和角色为基础创作，并吸取原作的批评和其它反馈。游戏于2011年12月15日在日本发行，2012年1月31日在北美和台港发行，2012年2月3日在欧洲发行，游戏发行于PlayStation
3和Xbox
360两个平台\[181\]\[182\]。鸟山求和北濑佳范继续担任总监和制作人。游戏开始于《最终幻想XIII》情节三年之后，主人公为塞拉和新角色诺埃尔。《XIII-2》是最终幻想系列继《[最终幻想X-2](../Page/最终幻想X-2.md "wikilink")》、《[最终幻想XII
归来之翼](../Page/最终幻想XII_归来之翼.md "wikilink")》和《[最终幻想IV The After
月之归还](../Page/最终幻想IV_The_After_月之归还.md "wikilink")》后的第四部游戏续作。团队的大多数成员再次创作了第二部后传《[雷光归来
最终幻想XIII](../Page/雷光归来_最终幻想XIII.md "wikilink")》，意味着圆满完成雷光的故事和《最终幻想XIII》的世界观\[183\]。游戏与2013年11月在日本和台港发行，2014年2月在北美和欧洲发行\[184\]。鸟山在《XIII-2》发行前的《Ultimania
Omega》攻略本中表示希望编写“雷光最终以快乐结束”的故事，尽管当时史克威尔艾尼克斯并无制作续作的计划\[185\]。

## 参考文献

## 外部链接

  -

  -

[Category:2009年电子游戏](../Category/2009年电子游戏.md "wikilink")
[最终幻想XIII](../Category/最终幻想XIII.md "wikilink")
[13](../Category/最终幻想系列电子游戏.md "wikilink")
[Category:電子角色扮演遊戲](../Category/電子角色扮演遊戲.md "wikilink")
[Category:PlayStation 3游戏](../Category/PlayStation_3游戏.md "wikilink")
[Category:Xbox 360遊戲](../Category/Xbox_360遊戲.md "wikilink")
[Category:Windows游戏](../Category/Windows游戏.md "wikilink")
[Category:Steam商店遊戲](../Category/Steam商店遊戲.md "wikilink")
[Category:IOS遊戲](../Category/IOS遊戲.md "wikilink")
[Category:Android遊戲](../Category/Android遊戲.md "wikilink")
[Category:制作中止的PlayStation
2游戏](../Category/制作中止的PlayStation_2游戏.md "wikilink")
[Category:宗教題材作品](../Category/宗教題材作品.md "wikilink")
[Category:女主人公电子游戏](../Category/女主人公电子游戏.md "wikilink")
[Category:僅有單人模式的電子遊戲](../Category/僅有單人模式的電子遊戲.md "wikilink")
[Category:官方繁体中文化游戏](../Category/官方繁体中文化游戏.md "wikilink")
[Category:歧視與差別待遇題材作品](../Category/歧視與差別待遇題材作品.md "wikilink")

1.  [Final Fantasy XIII (PlayStation 3) - Sales, Wiki, Cheats,
    Walkthrough, Release Date, Gameplay, ROM on
    VGChartz](http://www.vgchartz.com/game/7727/final-fantasy-xiii/).
    2017年8月17日閲覧。

2.  [Final Fantasy XIII (Xbox 360) - Sales, Wiki, Cheats, Walkthrough,
    Release Date, Gameplay, ROM on
    VGChartz](http://www.vgchartz.com/game/24628/final-fantasy-xiii/).
    2017年8月17日閲覧。

3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.
21.
22.
23.
24.
25.
26.
27.
28.
29.
30.
31.
32.
33.
34.
35.
36.
37.
38.
39.
40.
41.
42.
43.
44.
45.
46.
47.
48.
49.
50.
51.
52.
53.
54.
55.
56.
57.
58.
59.
60.
61.
62.
63.
64.
65.
66.
67.
68.
69.
70.
71.
72.
73.
74.
75.
76.
77.
78.
79.
80.
81.
82.
83.
84.
85.
86.
87.
88.
89.
90.
91.
92.
93.
94.
95.

96.
97.
98.
99.
100.

101.
102.
103.
104.
105.
106.
107.
108.
109.
110.
111.
112.
113.
114.
115.
116.
117.
118.
119.
120.
121.
122.
123.
124.
125.
126.
127.
128.
129.

130.

131.

132.
133.
134.
135.
136.
137.

138.
139.
140.
141.
142.
143.
144.
145.
146.
147.
148.
149.
150.
151.
152.
153.
154.
155.
156.
157.
158.
159.
160.
161.
162.
163.
164.
165.
166.
167.
168.
169.
170.
171.
172.
173.
174.
175.
176.
177.

178.
179.
180.
181.
182.
183.
184.
185.